\documentclass[12pt]{aghdpl}
% \documentclass[en,11pt]{aghdpl}  % praca w języku angielskim

% Lista wszystkich języków stanowiących języki pozycji bibliograficznych użytych w pracy.
% (Zgodnie z zasadami tworzenia bibliografii każda pozycja powinna zostać utworzona zgodnie z zasadami języka, w którym dana publikacja została napisana.)
\usepackage[english,polish]{babel}

% Użyj polskiego łamania wyrazów (zamiast domyślnego angielskiego).
\usepackage{polski}

\usepackage[utf8]{inputenc}

% dodatkowe pakiety

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

\newenvironment{conditions}
{\par\vspace{\abovedisplayskip}\noindent
\tabularx{\textwidth}{>{$}l<{$} @{${}={}$} >{\raggedright\arraybackslash}X}}
{\endtabularx\par\vspace{\belowdisplayskip}}


% --- < bibliografia > ---

\usepackage[
backend=biber,
style=numeric,
sorting=none,
%
% Zastosuj styl wpisu bibliograficznego właściwy językowi publikacji. 
language=autobib,
autolang=other,
% Zapisuj datę dostępu do strony WWW w formacie RRRR-MM-DD.
urldate=iso8601,
% Nie dodawaj numerów stron, na których występuje cytowanie.
backref=false,
% Podawaj ISBN.
isbn=true,
% Nie podawaj URL-i, o ile nie jest to konieczne.
url=false,
%
% Ustawienia związane z polskimi normami dla bibliografii.
maxbibnames=3,
]{biblatex}

\usepackage{csquotes}
% Ponieważ `csquotes` nie posiada polskiego stylu, można skorzystać z mocno zbliżonego stylu chorwackiego.
\DeclareQuoteAlias{croatian}{polish}

\addbibresource{bibliografia.bib}

% Nie wyświetlaj wybranych pól.
%\AtEveryBibitem{\clearfield{note}}


% ------------------------
% --- < listingi > ---

% Użyj czcionki kroju Courier.
\usepackage{courier}

\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{TeX}

\lstset{
	literate={ą}{{\k{a}}}1
           {ć}{{\'c}}1
           {ę}{{\k{e}}}1
           {ó}{{\'o}}1
           {ń}{{\'n}}1
           {ł}{{\l{}}}1
           {ś}{{\'s}}1
           {ź}{{\'z}}1
           {ż}{{\.z}}1
           {Ą}{{\k{A}}}1
           {Ć}{{\'C}}1
           {Ę}{{\k{E}}}1
           {Ó}{{\'O}}1
           {Ń}{{\'N}}1
           {Ł}{{\L{}}}1
           {Ś}{{\'S}}1
           {Ź}{{\'Z}}1
           {Ż}{{\.Z}}1,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
}

% ------------------------

\AtBeginDocument{
	\renewcommand{\tablename}{Tabela}
	\renewcommand{\figurename}{Rys.}
}

% ------------------------
% --- < tabele > ---

\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{makecell}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}

% defines the X column to use m (\parbox[c]) instead of p (`parbox[t]`)
\newcolumntype{C}[1]{>{\hsize=#1\hsize\centering\arraybackslash}X}


\newenvironment{abstractpage}
{\cleardoublepage\vspace*{\fill}\thispagestyle{empty} }
{\vfill\cleardoublepage}
\renewenvironment{abstract}[1]
{\bigskip\selectlanguage{#1}%
	\begin{center}\bfseries\abstractname\end{center}}
{\par\bigskip}


%---------------------------------------------------------------------------

\author{Tomasz Kańka}
\shortauthor{T. Kańka}

%\titlePL{Przygotowanie bardzo długiej i pasjonującej pracy dyplomowej w~systemie~\LaTeX}
%\titleEN{Preparation of a very long and fascinating bachelor or master thesis in \LaTeX}

\titlePL{Sprzętowo-programowy system wizyjny do detekcji obiektów zwykorzystaniem termowizji}
\titleEN{Hardware-software vision system for object detection with the use of thermovision.}


\shorttitlePL{Sprzętowo-programowy system wizyjny do detekcji obiektów z wykorzystaniem termowizji} % skrócona wersja tytułu jeśli jest bardzo długi
\shorttitleEN{Hardware-software vision system for object detection with the use of thermovision.}

\thesistype{Praca dyplomowa magisterska}
%\thesistype{Master of Science Thesis}

\supervisor{dr inż. Tomasz Kryjak}
%\supervisor{Marcin Szpyrka PhD, DSc}

\degreeprogramme{Automatyka i Robotyka}
%\degreeprogramme{Computer Science}

\date{2018}

\department{Katedra Automatyki i Robotyki}
%\department{Department of Applied Computer Science}

\faculty{Wydział Elektrotechniki, Automatyki,\protect\\[-1mm] Informatyki i Inżynierii Biomedycznej}
%\faculty{Faculty of Electrical Engineering, Automatics, Computer Science and Biomedical Engineering}

%TODO uzupełnić lub usunąć
\acknowledgements{Serdecznie dziękuję siostrze i ojcu i Ani za użyczenie swojego ciepła.}


\setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}

%---------------------------------------------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}

\begin{document}

\titlepages

\begin{abstractpage}
	\begin{abstract}{polish}
Dobry system detekcji pieszych znajduje przykładowo zastosowanie w~zaawansowanym wspomaganiu kierowcy badź monitoringu. 
W~niniejszej pracy został zaproponowany sprzętowo-programowy system wizyjny bazujący na obrazie multispektralnym. 
Obraz multispektralny jest otrzymywany z połączenia obrazów z~kamery termowizyjnej i wizyjnej.   
Obszar zainteresowania jest wybierany na podstawie klasyfikatora wykorzystującego wzorzec probabilistyczny w~termowizji.  
Następnie wskazany obszar jest ponownie klasyfikowany z~wykorzystaniem HOG i SVM w przestrzeni multispektralnej by potwierdzić obecność przechodnia. 

W pracy wykorzystano miniaturową kamerę termowizyjną Lepton o rozdzielczości 80x60 pikseli oraz wizyjną o rozdzielczości 640x480 px. Do realizacji systemu został użyty układ heterogeniczny Zynq-7000 firmy Xilinx, który zawiera układ FPGA oraz procesor ARM w jednej obudowie. Logika programowalna została wykorzystana do połączenia obrazów w multispektralny oraz do wykrycia przechodniów za pomocą wzorca probabilistycznego, natomiast w systemie procesorowym został zrealizowany HOG i SVM.
%OK TODO Gdzie został zaimplementowany i jaka wyjadność dla jakiej rozdzielczości. Ew. jeszcze skuteczność. No i to też w ang.
%TODO Na pewno w mulit ten HOG a nie tylko wizyjnej %TT napewno.		
		\textbf{Słowa kluczowe:} 
termowizja, ARM, FPGA, detekcja przechodniów, obraz multispektralny, HOG SVM, wzorzec probabilistyczny
		
	\end{abstract}
	
	\begin{abstract}{english}
A robust pedestrian detection system is crucial in many applications such as advances driver-assistance or surveillance. 
In this thesis a multispectral image based hardware-software vision system is proposed. 
The multispectral image is obtained by combining outputs of vision and infrared cameras. Small 80x60 pixels resolution 
The ROIs (Regions of interest) are selected using a~probabilistic template classifier from infrared image. 
The HOG descriptor and SVM classifier working in multispectral imaging domain is used to confirm that the selected area contains pedestrian.

The system is based on Lepton miniature infrared camera with a resolution of 80x60 pixels and color vision camera (640x480 pixels). To implement the system, Xilinx's SoC Zynq-7000, which integrates an FPGA and an ARM processor in a single device, is used. Programmable logic is used to combine images into a multispectral domain and to detect pedestrian with probabilistic pattern, while HOG and SVM  is been implemented in processing system.
%OK TODO uzgonić z wersją PL.
		
		\textbf{Keywords:} 
infrared vision, ARM, FPGA, pedestrian detection, multispectral images, HOG SVM, probabilistic template	
	\end{abstract}
\end{abstractpage}

% Ponowne zdefiniowanie stylu `plain`, aby usunąć numer strony z pierwszej strony spisu treści i poszczególnych rozdziałów.
\fancypagestyle{plain}
{
	% Usuń nagłówek i stopkę
	\fancyhf{}
	% Usuń linie.
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\clearpage

\include{wstep}
\include{multispectral}
\include{algoDetPiesz}
\include{FPGA}
\include{przegLiter}
\include{propSysWiz}
\include{podsumowanie}
\nocite{*}
\printbibliography
\appendix
\include{dodatekA}
\include{dodatekB}




\end{document}
